\subsection{Halbleiter-Heterostrukturen}

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{scope}
      \node[above,text width=2.5cm,align=center] at (1,3) {n-HL \\ stark dotiert};
      \node[above,text width=2.5cm,align=center] at (4,3) {n-HL \\ schwach dotiert};
      \fill[MidnightBlue!40] (0,-.5) rectangle (2,0);
      \fill[MidnightBlue!20] (0,2) rectangle (2,2.5);
      \draw (0,-.5) rectangle (2,2.5);
      \draw (0,2) node[left] {$E_L$} -- (2,2);
      \draw[DarkOrange3,dashed] (0,1.8) node[below left] {$E_F$} -- (2,1.8);
      \draw (0,0) node[left] {$E_V$} -- (2,0);
      % 
      \fill[MidnightBlue!40] (3,-.5) rectangle (5,.5);
      \fill[MidnightBlue!20] (3,1.5) rectangle (5,2.5);
      \draw (3,-.5) rectangle (5,2.5);
      \draw (3,1.5) -- (5,1.5) node[right] {$E_L$};
      \draw[DarkOrange3,dashed] (3,1.3) -- (5,1.3) node[below right] {$E_F$};
      \draw (3,.5) -- (5,.5) node[right] {$E_L$};
      % 
      \draw[|<->|] (2.1,2) -- node[right] {$\Delta E_L$} (2.1,1.5);
      \draw[|<->|] (2.1,0) -- node[right] {$\Delta E_V$} (2.1,.5);
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(0,-3)}]
      \fill[MidnightBlue!20] (0,1) -- (2,1) to[out=0,in=-110] (2.5,1.4) -- (2.5,.6) to[out=70,in=180] (3,1.2) -- (5,1.2) |- (0,1.7);
      \fill[MidnightBlue!40] (0,-1) -- (2,-1) to[out=0,in=-110] (2.5,-.6) -- (2.5,-.2) to[out=70,in=180] (3,.2) -- (5,.2) |- (0,-1.2);
      \draw (0,-1.2) rectangle (5,1.7);
      \draw (0,1) -- (2,1) to[out=0,in=-110] (2.5,1.4) -- (2.5,.6) to[out=70,in=180] (3,1.2) -- (5,1.2);
      \draw (0,-1) -- (2,-1) to[out=0,in=-110] (2.5,-.6) -- (2.5,-.2) to[out=70,in=180] (3,.2) -- (5,.2);
      \fill (2.5,.9) -- (2.5,.6) -- (2.6,.9) -- cycle;
      \foreach \y in {1.3,1,.7} \node at (2.4,\y) {$+$};
      \draw[DarkOrange3,dashed] (0,.9) -- (5,.9) node[right] {$E_F$};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}  
  \caption{Bringt man einen stark und einen schwach dotierten
    Halblieter zusammen, so stellt sich ebenfalls eine Bandverbiegung
    ein, die ein zweidimensionales Elektronengas an der Grenzfläche
    erzeugt.}
  \label{fig:9.1}
\end{figure}

Durch Epitaxie-Verfahren lassen sich Halbleiter unterschiedlicher
Typen in dünnen Schichten aufeinander auftragen.  Diese Strukturen
nennt man auf Grund der verschiedenen Zusammensetzung
\acct{Halbleiter-Heterostrukturen}.  Bringt man nun zwei Halbleiter
mit verschiedener Bandlücke zusammen, so bilden sich
Banddiskontinuitäten durch die Differenzen der Bandkanten $\Delta E_L$
und $\Delta E_V$ sowie Bandverbiegungen aus.  In
Abbildung~\ref{fig:9.1} ist der Kontakt zweier n-Halbleiter
dargestellt.

\begin{example}
  Für den Hetero-Kontakt von GaAs/Ge gilt $\Delta E_V =
  \SI{0.45}{\eV}$ und $\Delta E_L = \SI{0.28}{\eV}$.
\end{example}

An der Grenzfläche entsteht ein zweidimensionales Elektronengas, was
durch die dunkle Färbung in Abbildung~\ref{fig:9.1} angedeutet ist.  Es
ist interessant zu sehen, dass, da sich die Ladungsträger bevorzugt im
Quantentrog versammeln, die Dichte freier Ladungsträger im schwächer
dotierten Gebiet höher ist.  Dies ist auch von Vorteil für die
Leitfähigkeit der Struktur, da diese durch Stöße mit Störstellen
begrenzt ist.  Sind jedoch durch die schwächere Dotierung weniger
Störstellen vorhanden steigt die Leitfähigkeit.

Die Energiezustände im Quantentrog können wir folgt beschrieben werden
\begin{align}
  \label{eq:9.53}
  E_j(k_x,k_y) = \frac{\hbar^2 (k_x^2 + k_y^2)}{2 m^*_{xy}} + E_j \; .
\end{align}
Es tauchen die effektiven Massen in der $x,y$-Ebene $m^*_{xy}$ und die
transversale Energie $E_j$ auf.  Wir haben angenommen, dass der
Kontakt in der $x,y$-Ebene stattfindet und das Elektronengas in
$z$-Richtung eingeschränkt ist.  Im Falle eines unendlichen
Potentialtopfs gilt für die Energien $E_j$
\begin{equation}
  \label{eq:9.54}
  E_j = \frac{\hbar^2 \pi^2}{2 m^*_z} \frac{j^2}{d_z^2}
  \quad\text{mit } j = 1,2,3 \; .
\end{equation}
mit der Breite $d_z$ des Potentialtopfs.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \def\HL#1#2{
    \ifx#1A
    \def\EL{2} \def\EV{.5} \def\EF{1.8}
    \else
    \def\EL{1.5} \def\EV{.8} \def\EF{1.2}
    \fi
    \begin{scope}[#2]
      \fill[MidnightBlue!40] (-.5,0) rectangle (.5,\EV);
      \fill[MidnightBlue!20] (-.5,\EL) rectangle (.5,2.5);
      \draw (-.5,\EV) -- (.5,\EV);
      \draw (-.5,\EL) -- (.5,\EL);
      \draw (-.5,0) -- (-.5,2.5);
      \draw (.5,0) -- (.5,2.5);
      \draw[DarkOrange3,dashed] (-.5,\EF) -- (.5,\EF);
      \node[below] at (0,0) {$#1$};
    \end{scope}
  }
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \node[left] at (-.5,.5) {$E_V^A$};
    \node[left] at (-.5,2) {$E_L^A$};
    \HL{A}{shift={(0,0)}}
    \HL{B}{shift={(1.2,0)}}
    \HL{A}{shift={(2.4,0)}}
    \node[DarkOrange3,below] at (2.4,1.8) {$E_F$};
    \HL{B}{shift={(3.6,0)}}
    \HL{A}{shift={(4.8,0)}}
    \HL{B}{shift={(6.0,0)}}
    \node[right] at (6.5,.8) {$E_V^B$};
    \node[right] at (6.5,1.5) {$E_L^B$};

    \begin{scope}[shift={(0,-3)}]
      \fill[MidnightBlue!20]
      (-.6,2) to[out=-30,in=-150] (.6,2) --
      (.6,1.5) to[out=30,in=150] (1.8,1.5) --
      (1.8,2) to[out=-30,in=-150] (3,2) --
      (3,1.5) to[out=30,in=150] (4.2,1.5) --
      (4.2,2) to[out=-30,in=-150] (5.4,2) --
      (5.4,1.5) to[out=30,in=150] (6.6,1.5)
      |- (-.6,2.5);

      \begin{scope}
        \clip (-.6,0) rectangle (6.6,1.75);
        \fill
        (-.6,2) to[out=-30,in=-150] (.6,2) --
        (.6,1.5) to[out=30,in=150] (1.8,1.5) --
        (1.8,2) to[out=-30,in=-150] (3,2) --
        (3,1.5) to[out=30,in=150] (4.2,1.5) --
        (4.2,2) to[out=-30,in=-150] (5.4,2) --
        (5.4,1.5) to[out=30,in=150] (6.6,1.5)
        |- (-.6,2.5);
      \end{scope}

      \draw (-.6,2) to[out=-30,in=-150] (.6,2) --
      (.6,1.5) to[out=30,in=150] (1.8,1.5) --
      (1.8,2) to[out=-30,in=-150] (3,2) --
      (3,1.5) to[out=30,in=150] (4.2,1.5) --
      (4.2,2) to[out=-30,in=-150] (5.4,2) --
      (5.4,1.5) to[out=30,in=150] (6.6,1.5);

      \fill[MidnightBlue!40]
      (-.6,.5) to[out=-30,in=-150] (.6,.5) --
      (.6,.8) to[out=30,in=150] (1.8,.8) --
      (1.8,.5) to[out=-30,in=-150] (3,.5) --
      (3,.8) to[out=30,in=150] (4.2,.8) --
      (4.2,.5) to[out=-30,in=-150] (5.4,.5) --
      (5.4,.8) to[out=30,in=150] (6.6,.8)
      |- (-.6,0);

      \draw (-.6,.5) to[out=-30,in=-150] (.6,.5) --
      (.6,.8) to[out=30,in=150] (1.8,.8) --
      (1.8,.5) to[out=-30,in=-150] (3,.5) --
      (3,.8) to[out=30,in=150] (4.2,.8) --
      (4.2,.5) to[out=-30,in=-150] (5.4,.5) --
      (5.4,.8) to[out=30,in=150] (6.6,.8);

      \draw[DarkOrange3,dashed] (-.6,1.75) -- node[below,pos=.4] {$E_F$} (6.6,1.75);
      \node[left] at (-.6,2) {$E_L^A$};
      \node[left] at (-.6,.5) {$E_V^A$};
      \node[right] at (6.6,1.5) {$E_L^B$};
      \node[right] at (6.6,.8) {$E_V^B$};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Verlauf der Bänder in einer alternierenden
    Halbleiter-Heterostruktur.  Im Übergitter entstehen Quantentröge
    mit einem zweidimensionalen Elektronengas.}
  \label{fig:9.2}
\end{figure}

Halbleiter-Heterostrukturen dürfen auch aus mehr als zwei Schichten
bestehen.  Ordnet man zum Beispiel Halbleiter der Typen $A$ und $B$
periodisch aneinander so ergibt sich eine Struktur wie in
Figur~\ref{fig:9.2}.  Dabei entsteht ein sogenanntes
\acct[Ubergitter@Übergitter]{Übergitter}.  Die Elektronen halten sich natürlich bevorzugt in
den Potentialtöpfen des Halbleiters $B$ auf.

Ist der Abstand zwischen den Potentialtöpfen klein
($<\SI{100}{\angstrom}$) so überlappen die Wellenfunktionen und es
bilden sich wiederum Energiebänder, sogenannte \acct{Minibänder}, aus.
Das bedeutet eine weitere Bandstruktur überlagert die ursprüngliche
Bandstruktur des Festkörpers.

\subsection{Bauelemente basierend auf einem p-n-Übergang}

\paragraph{Solarzelle}

Das Funktionsprinzip der Solarzelle beruht darauf, dass ein Photon
geeigneter Energie ein Elektron-Loch-Paar erzeugen kann.  Geschieht
dies in der Raumladungszone, so werden Elektron und Loch durch das
herrschende elektrische Feld getrennt.  Es fließt also ein
zusätzlicher Strom $I_L$ in Richtung des Feldstroms.  Dies drückt sich
natürlich im Gesamtstrom aus
\begin{equation}
  \label{eq:9.55}
  I = I_S \left( \ee^{e U/\kB T} - 1 \right) - I_L \; .
\end{equation}
Typische Werte bei einer Fläche von \SI{4}{\square\centi\m} sind
$I_L \approx \SI{100}{\milli\A}$ und $I_S \approx \SI{1}{\milli\A}$.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[right] {$U$};
    \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[right] {$I$};
    \draw[MidnightBlue] (-2,-1) -- (0,-1) to[out=0,in=-100] coordinate[pos=.2] (A) (1.5,1.5);
    \draw[DarkOrange3,fill=DarkOrange3!20] (0,0) rectangle (A);
    \node[DarkOrange3,dot,label={[DarkOrange3]below right:Arbeitspunkt}] at (A) {};
    \node[DarkOrange3] at (-1.5,-.5) {$P=U I$};
    \begin{scope}[shift={(-2,1)}]
      \node[draw,fill=MidnightBlue!40,label={left:$R_L$}] (R) at (-.5,0) {};
      \node[draw,fill=MidnightBlue!20,text width=2em,align=center]
      (pn) at (.5,0) {p\par\vskip.2ex\hrule\vskip.2ex\par n};
      \draw[arrow inside] (pn) -- ++(0,.5) -| node[above,pos=.25] {$I$} (R);
      \draw (pn) -- ++(0,-.5) -| (R);
      \draw[->,DarkOrange3,decorate,decoration={snake,post length=1mm}]
      (pn) +(50:1.2) node[above] {$\hbar\omega$} -- (pn);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Graph einer Strom-Spannungs-Kennlinie einer Solarzelle.  Der optimale
    Arbeitspunkt ist gefunden, wenn die orange schraffierte Fläche
    maximal ist.  Oben links ist der schematische Schaltkreis
    eingezeichnet.}
  \label{fig:9.3}
\end{figure}

Liegt so eine Spannung an, dass sich alle Strom gerade kompensieren zu
$I = 0$, so spricht man von der Leerlaufspannung.  Man kann
\eqref{eq:9.55} leicht nach $U$ umstellen und findet
\begin{equation*}
  I = 0 \implies U_L \approx \frac{\kB T}{e} \ln\left( \frac{I_L}{I_S} \right) \; .
\end{equation*}
Typisch sind hier $U_L \approx \SI{0.5}{\V}$.

Schließt man die Solarzelle kurz, d.h.\ $U=0$, so fließt trotzdem ein
Strom, der durch $I_L$ gegeben ist.  Man nennt diesen Strom
Kurzschlussstrom.  Da $I_L$ von der Anzahl der absorbierten Photonen
abhängt gilt offensichtlich
\begin{equation*}
  U = 0 \implies I \approx I_L \sim \text{Bleuchtungsstärke} \; .
\end{equation*}
Die Betriebsbedingungen müssen so gewählt werden, dass die Fläche des
Rechtecks (siehe Abbildung~\ref{fig:9.3}) minimal wird. Es gilt die
Faustregel $U \approx \SI{80}{\percent}\, U_L$. Der Verbrauchswiderstand
$R_L$ muss an die Solarzelle angepasst werden.  Da die zur Erzeugung
eines Elektron-Loch-Paares notwendige Energie von der Energielücke
abhängt erzielen verschiedene Materialien unterschiedliche
Wirkungsgrade bei Einstrahlung von Sonnenlicht.  Einige Wirkungsgrade
sind in Tabelle~\ref{tab:9.1} dargelegt.

\begin{table}[tb]
  \centering
  \begin{tabular}{r@{${}\sim{}$}S[table-format=2.0]@{\,}s}
    \toprule
    Amorphes Si & 10 & \percent \\
    Polykrist.\ Si & 15 & \percent \\
    Kristallines Si & 20 & \percent \\
    GaAs (3 Schichten) & 25 & \percent \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Typische Wirkungsgrade von Solarzellen abhängig vom Material.}
  \label{tab:9.1}
\end{table}

\paragraph{Photodiode}

Das Prinzip ist ähnlich der Solarzelle und verwendet denselben
Mechanismus.  Werden Photonen absorbiert, so setzt ein Strom $I_L$
ein, der die Kennlinie konstant nach unten verschiebt.  Die Spannung
die in $R_L$ abfällt ändert sich dann natürlich.  Um das Signal von
der Leerlaufspannung zu unterscheiden wird die Diode vorgespannt.
Dies macht man am besten in Sperrrichtung, da hier die Kennlinie
konstant ist und Fluktuation zu keinen Abweichungen des Stromes
führen.

\paragraph{Leuchtdioden}

Eine Leuchtdiode funktioniert quasi wie eine Photodiode, nur
umgekehrt.  Statt ein Photon zu absorbieren werden ein Elektron und
ein Loch in einem strahlenden Übergang rekombiniert.  Wir betreiben
dazu den Halbleiter in Durchlassrichtung.  Bei direkten Halbleiter
liegen die Extrema der Bänder übereinander, sodass strahlende
Übergänge ohne Beteiligung von Phononen möglich sind.

\paragraph{Halbleiterlaser (p-n-Übergang in Durchlassrichtung)}

Wie bei der Leuchtdiode benutzen wir die Rekombination eines
Elektron-Loch-Paares in der Raumladungszone unter Aussendung eines
Photons.  Damit jedoch Laseraktivität stattfinden kann benötigen wir
eine Besetzungsinversion.  Das sich die Elektronen und Löcher an den
Bandkanten aufhalten muss für eine Inversion gelten
\begin{equation}
  \label{eq:9.56}
  f(E=E_L) > f(E=E_V) \; .
\end{equation}
Die Wahrscheinlichkeiten sind durch die Fermi-Verteilungen gegeben
\begin{align*}
  f(E_L) &= \left[ 1 + \ee^{(E_L - E_F^{\text{n}})/\kB T} \right]^{-1} \\
  f(E_V) &= \left[ 1 + \ee^{(E_V - E_F^{\text{p}})/\kB T} \right]^{-1}
\end{align*}
Man findet leicht, dass \eqref{eq:9.56} genau dann erfüllt ist wenn
\begin{equation}
  \label{eq:9.57}
  E_F^{\text{n}} - E_F^{\text{p}} > E_L - E_V = E_g \; .
\end{equation}
Die Quasi-Fermi-Niveaus müssen also in den Bändern liegen, was durch
sehr starke Dotierung erreicht werden kann.

\chapter{Supraleiter}

\section{Grundphänomene}

In einem Metall ist die Leitfähigkeit durch Stöße der Elektronen mit
Phononen limitiert.  Daraus schließt man, dass widerstandsfreie
Leitung erst beim absoluten Nullpunkt stattfinden kann.  In
Experimenten zeigte sich jedoch, dass dies bereits bei höheren
Temperaturen einsetzt.  Als Erster entdeckte H. K. Onnes im Jahr 1911
das Phänomen der Supraleitung bei Quecksilber.

Supraleiter haben eine kritische Temperatur unterhalb derer
widerstandsfreie Leitung möglich ist.  Der Verlauf des spezifischen
Widerstandes über die Temperatur ist ein Abbildung~\ref{fig:9.4} zu
sehen.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[<->] (0,2) node[right] {$\varrho$} |- (3,0) node[right] {$T$};
    \draw[dashed] (0,.5) to[out=0,in=200] (1,.7);
    \draw (1,.7) to[out=20,in=-100] (2,2);
    \draw[DarkOrange3] (1,.7) -- (1,0) node[below] {$T_C$} -- (0,0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Spezifischer Widerstand eines Supraleiters in Abhängigkeit der Temperatur.}
  \label{fig:9.4}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{scope}
      \draw (-.2,-.2) rectangle (.2,.2);
      \draw (-.2,.2) -- (1.8,.8);
      \draw (.2,.2) -- (2.2,.8);
      \draw (.2,-.2) -- (2.2,.4);
      \draw (1.8,.8) -- (2.2,.8) -- (2.2,.4);
      \draw (0,0) circle (.9);
      \draw (0,0) circle (1);
      \node[below] at (0,-.2) {N};
      \node[below] at (2.2,.4) {S};
      \draw[MidnightBlue,->] (0,.1) to[bend left] (-1.5,.5);
      \draw[MidnightBlue,->] (0,0) to (-1.5,-.2) node[left] {$\bm B$};
      \draw[MidnightBlue,->] (0,-.1) to[bend right] (-1.5,-1);
      \draw[->] (2.5,.8) -- (3,1) node[above] {Herausziehen};
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(5,0)}]
      \draw (0,0) circle (.9);
      \draw (0,0) circle (1);
      \draw[MidnightBlue,->] (-.5,.1) to[bend left] (-1.5,-.5);
      \draw[MidnightBlue,->] (-.2,.1) to[bend left] (-1.0,-1) node[left] {$\bm B$};
      \draw[MidnightBlue,->] (.2,.1) to[bend right] (1.0,-1);
      \draw[MidnightBlue,->] (.5,.1) to[bend right] (1.5,-.5);
      \draw[->,DarkOrange3] (0:.95) arc (0:30:.95) node[right] {$I_S$};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Zur Erzeugung eines Dauerstromes wird ein supraleitender
    Ring zunächst unter seine Sprungtemperatur gekühlt und dann durch
    Herausziehen eines Magneten ein Strom induziert.}
  \label{fig:9.5}
\end{figure}

Zum Nachweis, dass ein Supraleiter Strom (nahezu) widerstandsfrei
transportiert induzieren wir einen Dauerstrom in einem supraleitenden
Ring (Figur~\ref{fig:9.5}).  Wir kühlen dazu zunächst den Ring unter
seine Sprungtemperatur $T<T_C$.  Dann ziehen wir einen Magneten durch
den Ring, was nach Biot-Savart eine Strom induziert.
\begin{equation*}
  \rot \bm E = - \dot{\bm B} \; .
\end{equation*}
Bei einem endlichem Widerstand würde der induzierte Strom als
\begin{equation}
  \label{eq:10.1}
  I(t) = I_0 \ee^{-R t/L}
\end{equation}
abklingen mit dem Widerstand $R$ und der Induktivität $L$ des
Rings. Bei einem Supraleiter mit dem spezifischen Widerstand $\varrho
= \SI{e-24}{\ohm\m}$ ist die Abklingzeit jedoch größer als fünf Jahre.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: "../ExPhys6.tex"
%%% End: